每次聽到有人話想做IT ，有時真係忍唔住笑

framework 一年一小改，幾年一大改
學完嘅野下年變無用

以front end web為例，學完Angular (十幾個version)-> 轉react (十幾個version)
到退休前都要不斷update 自己

究竟啲學生以IT為目標，係愛定係責任

利申: 無入IT行列

child燈 睇 IT = 程式編寫員

爉鴨

寫Program學嘅唔只係Framework
仲有Concept
Concept先係重點
個世界點變，喺咩世界都可以用得返

寫咗十九幾年code，一個framework都未用過。

做IT最值錢唔係識用framework喎
不過真係有好多人低估做IT嘅挑戰，每隔一排上班台就會有post話想轉行做IT

我地公司開始請緊大陸programmer 12k 都幾多人來見，我公司係粉嶺，睇你地大學生點爭

寫咗十九幾年code，一個framework都未用過 X 2

問題就係同一個concept，implementation 不斷變
但又唔多見啲野簡單左，返而係難左複製左

好似以前寫個PHP web，寫完將啲script upload上server 已經搞掂
但而家node.js python ，要用command line deploy
甚麼deploy過程都要裝十幾樣野(pip, docker 等等)

兩位應該唔係web?
其實我唔太知非web 嗰邊情況

點解會有呢啲Command line deployment出現
係因為啲人覺得有不足，然後諗到整呢啲工具出嚟方便做嘢
新嘅做法可能喺起步階段會麻煩啲
但係辛苦少少，之後再做相同嘅工作就輕鬆好多
可以話係一勞永逸

IT 唔係淨係得programming，programming都唔係只有Web。

輕鬆喎～

Angular實際叫得上breaking change得 v1 -> v2

v2 -> v6 幾乎都無咩點變

冇人叫你做frontend既

Framework 係要黎用, 唔係要黎學
個底好, 望兩望就識用, 又何來成日要學 ?

所以花時間打好個基礎, 開頭睇落好似好唔抵
for long run, 三幾年之後就會知, 個底好既人之後好多野都係, 手到拿來

你真係唔識嘅喎

事前 set 個十九幾樣野嘅用途
就係後面打真軍 deploy 嘅時候
一個制/ command 就可以可靠自動波地 deploy
唔會 up 錯嘢，裝少 library， set 漏 env ，清少咗 cache ，屌錯西

你係鍾意古老年代慢慢上 file
其實 python 同 node 都可以 FTP 上 file 之後 reboot 架
戇鳩兼會做錯咋嘛

frontend狗係低賤d
利申洗廁所

以前普通啲網頁邊有咁複雜

其實係因為你無去了解人地個設計原意。

你嘅角度係已經有一部setup好嘅server，然後每次deploy只係需要upload script

但人地嘅角度係如果我要deploy去新server咁點算呢
之前setup server位同事已經走咗，宜家接手果位同事未必識setup
如果你有dependencies仲可以配合docker compose
有d大project淨係setup都搞好耐，你咁睇就會覺得好有用
另外有新同事加入，想係自己development env行起d野，又係好方便

又例如react，fb都講明係佢地build到好大，已經有太多element，每個action要update嘅野太多，好難maintain，所以先出現react

我自己都認同簡單就是美，但其實整呢d野嘅人都身處幾十甚至幾百人嘅團隊，一定要標準化成件事，反而我覺得人地整好哂呢d工具，幫你諗哂你將來會遇到嘅問題，你只需要去了解下有咩好壞然後就用真係慳到好多時間

二十年前 Java applet 一樣咁複雜

點解近幾十年web 行得咁快呀, 係因為web 既人唔自私多open source, 大家一齊上

你唔學仍然可以html CSS JavaScript 連jQuery搵到工
比盡都係學HTML5

真正既enterprise嚟講都係嗰堆嘢啫，只不過個架構而家唔知點解連啲細系統都話要跟
正如以前剩係啲Top公司先做Automated Testing
而家阿貓阿狗都寫

microservice都係差不多
有啲系統心諗本身都係豆腐膶咁做咩

以前Angular嗰啲既component都有，不過喺Backend Render啫

講就緊係易，係人都識講

係呀, 講係易呀, 但做就難丫嘛
因為走去行捷徑囉,

Official Document 唔肯由頭睇到尾
StackOverflow Copy & Paste 下 D code 就算
咩都去 Github 搵 Library 先做到

起初當然覺得邊有人咁笨, 有 Library 唔用, 要自己寫,
但結果好簡單既野都係要靠人地既 code, 又練唔到點為之好既 API Design

咁怪得邊個 ?

唔好做front-end，搞掂
java c++ 十年如一日

成日都話"Don't reinvent the wheel"
有現成既framework簡單兩三下就可以起到成個野出黎
next.js/nuxt 好簡單已經可以成個frontend準備好晒
SSR, sass/scss support/ es6 transpilation/ minify 乜柒都有
你要自己慢慢set up？得，但係我已經成個網寫埋出黎

framwork係要黎用，唔係要黎學？

自打嘴巴

你估backend冇野學?
java版本不停改
node.js/goland等新興語言
docker/kubernetes等等container orchestrator
jenkin/circleCI等CI/CD

不過香港呢
都係用java/php啦
大撚把公司用緊
唔擔心會fade out

唔學點用
就咁用係人都識
你要瞭解佢入面個架構 機制
唔睇document點得? (當然仲要睇document寫成點)
我個底應該都叫OK
但係要pick up一個新framework我都唔敢話望兩望就識

做desktop app

framwork係要黎用，唔係要黎學？

依句野講得淺白 D 係
"用 Framework" 唔應該當成係 "學習目標"
要學就學下點 Design Framework, 咁你先可以換個角度睇件事

例如會參考多幾個 Framework 既設計, 諗下點解會有唔同 Solution
經過咁既學習階段, 你唔會再只係學點樣用得到 Framework 去諗野

學習原理先係 Engineer 既工作, 即係學 設計or 修理 汽車咁, 而唔係去學揸車

用deployment工具既原意係好
問題係實際工作個時 啲config同setup既documentation永遠都唔齊

對唔住 我理解錯你
同意你講既野
對於新手我會覺得你用好一個framework先
之後再用多幾個framework參考下
再反思下點解A要咁寫 B要咁寫
咁就會有進步

不過呢
我覺得好多人都係得過且過
年中in過唔少話自己有興趣寫code
但係一問佢有冇自己project都話冇既人

有心學唔難
但你如果係求打份工既話就算啦

所以先有docker 先有kubernetes
所有config都用environment黎set
一個dockerfile/helm搞掂晒所有setup

然後你就會發現 由於種種原因
總會有啲exceptional case係唔用啲工具去set
例如可能係有個UAT environment咩都塞入去 充滿住啲臨時改既野
又或者有幾個production environment 然後有條友係某個environment到加個script方便某個特有組件運作

你可能會話 車咁係無跟個工具去做野啫
問題係 係fast moving既工作環境 無咁多時間比你咩都set做用啲工具
反而應該話 啲工具未方便到適應到fast moving既工作環境
結果都係未根本咁解決到個問題

就正正係fast moving先要用呢d 工具
反而係有咩藉口令到你唔做je
learning curve係有
而且要setup唔係簡單
但係一勞永逸
你睇歐美幾多行緊lean startup都係用緊呢d tools就知道
成個deployment cycle縮短左幾多
減少左幾多人為錯誤

所以係睇你有冇遠見同毅力

Sor 唔係睇我或者你一個人有冇遠見同毅力
係睇成team人 你口中最冇遠見/毅力 個個
只要有一個人唔跟 或者加config個時唔跟規律加
咁啲config管理工具呀deployment tool呀 都係未根本咁解決到個問題
而且就算只係得一個exceptional case 慢慢就會有越黎越多野depends on個個config 然後就會滾雪球

Btw你話有冇毅力 呢點我稍有異議
因為有時就算大家都好有熱情用某個工具 但係個工具本身有啲野唔support 或者同現成script夾唔到 迫住要加exceptional case

我唔係話唔用工具
我係講緊現有工具有好多限制
現實project有太多管理上既edge case 啲工具cover唔晒
只處理edge case並唔比抄晒所有config方便幾多
當然大方向都係要用工具去協助 但唔駛放到啲工具上神台位 話唔用正傻仔
試下諗下好多人試左 發現用左對個work flow無方便多幾多 所以先唔用 而唔係一開始就盲目抗拒

我諗你講果d係管理既問題
如果個Lead冇能力就冇辦法帶到d新文化入去
不過同事都係一個好重要既因素
成班都唔想試/學新野既話我明

當然用某個工具之前梗係要做清楚study
有需求 而果個工具可以幫到你節省人力/減少錯誤先會用
好多時佢地認為d 工具會加重佢地workload
但久而久之其實將來要付既成本反而會少好多
呢樣咪短視囉

舉個例
行Gitflow
你要逼d 人開一堆branch轉黎轉去
又要tag 又要剩
好多人都好反對架
但係咪對件事好？
當一出事要hotfix
如果冇跟足個flow咪又要cherrypick 又revert
咪又搵著自己黎搞
跟足個flow慳既係你d時間

最後講啦
好多而家好既工具好多世界唔同既公司都用緊
當然冇一樣野係可以fit晒所有requirement
好用就用
唔好用咪唔用
用呢d tools目的都係幫你慳時間
你鐘意寫chef script一樣得

有時（都幾多時）並唔係短視
而係無咁既資源去做

Case 1 個project做到中期 每季甚至每月都要交milestone比client
呢個時候 無人得閒去引入新tool 因為又要setup又要搬config
Assign一個人專做都唔係辦法 因為一黎可能唔夠head count 二黎config既野好多時要成team一齊搞
呢個case 引入新tool既cost同risk 大過之後年幾手動改config既時間成本
因為前者 一但追唔到milestone可以係違約 後者只係每個月損失一兩日

Case 2 呢個case有遠見啲 一開波就引入好晒啲build tool deployment tool config tool
不過做到一半 發現要加啲組件先support到某個新requirement 而呢個組件係個tool chain唔support既
（實例 本身寫緊java servlet 然後要加啲C++既computer vision組件）
咁你可以做既係 加啲人手動作啦 或者再引入啲條parallel既新tool chain啦
兩樣都麻煩 都同原有tool chain唔一致

現實中所有project都一定會有無法foresee既新requirement
你最後個段講得好啱 用唔着就唔用
我想指出既係 唔好當唔用既人係傻仔
佢地就係因為唔啱用先唔用 而唔係一開波就抗拒使用

整呢d CI/CD 係一個不停改進既過程 通常係需要先會整. 冇話一歩登天.

學C/C++

唔會有咩新野，但舊野都學到嘔血

做itcs 吹下水又1日

新工具出現，係因為出現新慨念，需要解決新嘅問題
vertical scaling 已經過時，硬件跟唔上技術，所以需要 Horizontal scaling 同 microservice

睇你講 java servlet 要加啲C++既computer vision 就知道你個 team 依然 build 緊 monolithic application ，上面講啲工具根本唔係為你而設

值得一提unix philosophy嘅金句

第一點，Make each program do one thing well. To do a new job, build afresh rather than complicate old programs by adding new "features".

做得it 當然係唔抗拒學野，尤其web related
但講到話學angular react 好辛苦
只係你對html 同js 成個體制唔熟先會咁唸
學上面話個concept 根本冇變
Framework 只係幫你更有效操控個dom 同dataflow
最重要係，香港it 慢出面幾拍，同一樣野一用就五六年走唔甩，有心學識一樣，都餓唔死有排做

又抛方法論
我已經不停咁強調個重點 係唔好當啲人係傻仔
唔用某tool 可以係因為引入個tool既成本 大過個project生命週期*每月額外成本
唔用某方法論 可以係因為個方法論真係唔啱個情況

老老實實 每個programmer都懶
如果個工具真係可以減低programmer既人力成本 每個人都會狗衝
唔好覺得其他programmer係傻仔 短視無遠見
講真 糧就係咪都得個咁多 肯定人人都會搵方法將八個鐘既野用四個鐘做完 然後淨返四個鐘扮工
如果見到有人唔用啲工具/方法論 第一下應該諗既 係點解個工具/方法論幫唔到佢偷懶 而唔係當人傻仔

Btw如果你真係好想知既話 唔係monolithic 起碼vision個part斬左十幾廿個instance出黎行
但係啲野mix language就係mix language 唔好當人無啦啦複雜化件事 我咁mix法就係因為佢fulfill到runtime requirement之餘 又極度降低左我既development cost

新手想請教
如果想寫個靚既 program 應該係
1. code 多啲但係每個 module 既角色清楚好啲
2. 定係 code 少啲但係就有啲 module 會合埋一夠

發覺 design 一個 program 真係唔易, 可以好多選擇但係又無所謂完美

C/C++ 都有新野，呢十年C++ language spec update咗兩次。

C++ 11/17?

主流仲係行緊11, 舊code一樣compatible, 係加左d新野例如threading之類處理,programming skills你打得咁長時間唔會因為佢加新野學唔來

係窮呀屌你個閪